\chapter{Derivate}
\section{Razionali intere}
Risolvi i seguenti esercizi
%\tcbstartrecording
%\begin{exercise}

%	\tcblower

%\end{exercise}
%\begin{exercise}[no solution]
%	It holds:
%	\begin{equation*}
%	\frac{d}{dx}\left(\ln|x|\right) = \frac{1}{x}.
%	\end{equation*}
%\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=\dfrac{2}{x^2}$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=\dfrac{2}{x^2}$ 
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{\dfrac{2}{x^2}}
	\intertext{Dato che è la derivata di una potenza}
	=&\OpD{2x^{-2}}\\
	=&-4x^{-3}\\
	=&-4\dfrac{1}{x^3}
	\end{align*}\index{Derivata!somma}
\end{exercise}
\begin{exercise}
Calcola la derivata di $y=3x+5$
	\tcblower
Calcola la derivata di $y=3x+5$. 
\begin{align*}
y'=&\OpD{3x+5}
\intertext{Dato che è la derivata di una somma}
=&\OpD{3x}+\OpD{5}\\
=&3+0\\
=&3
\end{align*}\index{Derivata!somma}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=-x^2+3x+6$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=-x^2+3x+6$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{y=-x^2+3x+6}
	\intertext{Dato che è la derivata di una somma}
	=&\OpD{-x^2}+\OpD{3x}+\OpD{3x}\\
	=&-2x+3+0\\
	=&-2x+3
	\end{align*}\index{Derivata!somma}
\end{exercise}
\begin{exercise}[no solution]
		Calcola la derivata di $y=x^4$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=x^4+3x^3$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=x^4+3x^3$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{x^4+3x^3}
	\intertext{Dato che è la derivata di una somma}
	=&\OpD{x^4}+\OpD{3x^3}\\
	=&4x^3+9x^2
	\end{align*}\index{Derivata!somma}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=(x^2+3)(x+1)$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=(x^2+3)(x+1)$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{(x^2+3)(x+1)}
	\intertext{Dato che è la derivata di un prodotto}
	=&\OpD{(x^2+3)}(x+1)+(x^2+3)\OpD{(x+1)}\\
	=&2x(x+1)+(x^2+3)1\\
	=&2x^2+2x+x^3+3\\
	=&3x^2+2x+3
	\end{align*}\index{Derivata!prodotto}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=(2x^3+x^2+1)(2x^2+3x)$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=(2x^3+x^2+1)(2x^2+3)$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{(2x^3+x^2+1)(2x^2+3x)}
	\intertext{Dato che è la derivata di un prodotto}
	=&\OpD{(2x^3+x^2+1)}(2x^2+3x)+(2x^3+x^2+1)\OpD{(2x^2+3)}\\
	=&(3x^2+2x)(2x^2+3x)+(2x^3+x^2+1)(4x +3)\\
	=&6x^4+9x^3+4x^3+6x^2+8x^4+3x^3+4x^3+3x^2+4x+3\\
	=&20x^4 + 32x^3 + 9x^2 + 4x + 3
	\end{align*}\index{Derivata!prodotto}
\end{exercise}
\begin{exercise}[no solution]
	Calcola la derivata di $y=(x^2+x)(4x^2-3x)$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=(x^2+1)^2$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=(x^2+1)^2$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{(x^2+1)^2}
	\intertext{Dato che è la derivata di funzione di funione}
	=&2(x^2+1)2x\\
	=&4x(x^2+1)\\
	\end{align*}\index{Derivata!prodotto}
\end{exercise}
\section{Razionali fratte}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=\dfrac{x^2-4}{x^2-9}$
	\tcblower
	Calcola la derivata di $y=\dfrac{x^2-4}{x^2-9}$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{\dfrac{x^2-4}{x^2-9}}
	\intertext{Dato che è la derivata di una razionale fratta}
	=&\dfrac{\OpD{(x^2-4)}(x^2-9)-(x^2-4)\OpD{(x^2-9)}}{(x^2-9)^2}\\
	=&\dfrac{2x(x^2-9)-2x(x^2-4)}{(x^2-9)^2}\\
	=&\dfrac{2x^3-18x-2x^3+8x}{(x^2-9)^2}\\
	=&\dfrac{-10x}{(x^2-9)^2}\\
	\end{align*}\index{Derivata!quoziente}
\end{exercise}
\begin{exercise}[no solution]
	Calcola la derivata di $y=\dfrac{x-4}{x-9}$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Calcola la derivata di $y=\dfrac{x^2-2x+1}{x-3}$
	\tcblower
Calcola la derivata di $y=\dfrac{x^2-2x+1}{x-3}$
	\begin{align*}
	y'=&\OpD{\dfrac{x^2-2x+1}{x-3}}
	\intertext{Dato che è la derivata di una razionale fratta}
	=&\dfrac{\OpD{(x^2-2x+1)}(x-3)-(x^2-2x+1)\OpD{(x-3)}}{(x-3)^2}\\
	=&\dfrac{(2x-2)(x-3)-(x^2-2x+1)}{(x-3)^2}\\
	=&\dfrac{2x^2-6x-2x+6-x^2+2x-1}{(x-3)^2}\\
	=&\dfrac{x^2-6x+5}{(x-3)^2}\\
	\end{align*}\index{Derivata!quoziente}
\end{exercise}